# ۵. کارهای بعد از نصب

### ۵.۱. بررسی نکات انتشار

اوبونتو در هر نسخه پیشرفت‌های بسیاری می‌کند. آیا با پیشرفت‌های اوبونتوی ۱۸.۰۴ آشنا هستید؟ همین الان [نکات انتشار اوبونتو](https://wiki.ubuntu.com/BionicBeaver/ReleaseNotes) را مطالعه کنید.

### ۵.۲. نصب درایورها

اگر از یک کاربر ویندوز بپرسید بعد از نصب ویندوز نوبت چیست، بدون شک جواب خواهد داد: «نصب درایور»! اکثر کاربرانی که از ویندوز به سمت اوبونتو کشیده می‌شوند، در اوایل به فکر دانلود و نصب درایورها هستند.

در اوبونتو عمدتاً نیاز به نصب درایور خارجی ندارید و این سیستم عامل بیش‌تر درایورهای مورد نیاز را به همراه دارد. اوبونتو را به صورت زنده بوت کنید و اگر همه چیز کار می‌کرد \(صدا داشتید و صفحات وب را به خوبی توانستید مرور کنید\)، آن را نصب کنید.
فقط ممکن است این احتمال وجود داشته باشد که اوبونتو بعضی از سخت‌افزارها، مثل کارت شبکه بی‌سیم را شناسایی نکند یا برای کارایی بیش‌تر گرافیکی، نیاز به نصب درایورهای انحصاری باشد.

برای نصب این درایورها، از System Settings، گزینهٔ Software & Updates را انتخاب کنید و روی تب Additional Drivers کلیک کنید. این ابزار سعی می‌کند برای سخت‌افزارهایی که شناخته نشده‌اند یا درایور بهتری برای‌شان موجود است، از اینترنت درایور را دانلود و سپس نصب کند.
![](/images/driver.png)

### ۵.۳. به‌روز‌رسانی لیست نرم‌افزارهای موجود در مخازن

در اوبونتو، برخلاف ویندوز، همهٔ نرم‌افزارهای موردنیاز را می‌توان از مخازن رسمی اوبونتو دانلود کرد. برای این‌که گنو/لینوکس‌تان از آخرین نسخهٔ نرم‌افزارها مطلع شود، لازم است لیست نرم‌افزارهای مخازن را به‌روز کنید. برای این کار، به اینترنت وصل شوید و برنامهٔ Terminal را باز کنید و عبارت `sudo apt update` را در آن تایپ کنید و کلید Enter را بزنید. گذرواژه‌ٔ‌تان را وارد کنید \(گذرواژه برای امنیت بیش‌تر، نشان داده نمی‌شود\).
![](/images/terminal2.png)

### ۵.۴. نصب برنامه‌های جانبی

برنامه‌های همراه اوبونتو زیاد هستند، اما برای تمامی کارهای روزانه کفایت نمی‌کنند. صدها برنامهٔ آزاد و غیر آزاد وجود دارد که به راحتی یک کلیک از مرکز نرم‌افزار نصب می‌شوند. در ادامه‌ی کتاب، به شما لیستی از برنامه‌هایی که شاید به کارتان بیاید را معرفی خواهیم کرد.

### ۵.۵. فعال‌کردن حالت راست‌چین در LibreOffice

برای این کار به این مسیر بروید:
Tools &gt; Options &gt; Language Settings &gt; Language
تیک گزینه Complex text layout را بزنید و سپس Persian را از لیستی که فعال می‌شود، برگزینید.
![](/images/libreoffice.png)

### ۵.۶. استفاده از میزکار متفاوت

اوبونتو به همراه میزکار Gnome عرضه می‌شود، ولی آن را به شما تحمیل نمی‌کند. برای داشتن میزکار KDE، بستهٔ kubuntu-desktop را نصب کنید.

نمایی از KDE
![](/images/kubuntuBB.png)

### ۵.۷. سفارشی‌سازی میزکار
جدا از این‌که چه میزکاری استفاده می‌کنید، می‌شود آن را با مجموعهٔ آیکن، فونت و پوسته‌های مختلف شخصی‌سازی کرد.

### ۵.۸. راه‌اندازی Email Client
اوبونتو Thunderbird را به همراه دارد که ابزاری برای مدیریت ایمیل‌هاست. بعد از اجرای تاندربرد، اسم، آدرس ایمیل و گذرواژه حساب ایمیل‌تان را به آن بدهید تا ایمیل‌هایتان را دریافت کند.

### ۵.۹. همکاری در جامعه‌ی کاربری
اوبونتو با همکاری جامعهٔ کاربری‌اش زنده است و کتابی هم که می‌خوانید، با همکاری همین جامعهٔ کاربری ساخته شده است. تا جای ممکن، جامعهٔ کاربری را فراموش نکنید و به آن کمک کنید.
 [وب‌سایت فارسی اوبونتو](http://www.ubuntu.ir) جای خوبی برای شروع است. تعداد بسیار زیادی سوال در انجمن بدون پاسخ مانده‌اند و ده‌ها مدخل در ویکی وجود دارد که نیازمند به‌روزرسانی است.

### ۵.۱۰. معرفی اوبونتو به دوستان
اوبونتو را به دوستان و همکاران‌تان معرفی کنید تا آن‌ها هم با این سیستم عامل فوق‌العاده و آزاد آشنا بشوند.